\documentclass[12pt, a4paper]{article}

% ========== GÓI CẦN THIẾT ==========
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T5]{fontenc}
\usepackage[vietnamese]{babel}
\usepackage[top=2.5cm, bottom=2.5cm, left=3cm, right=2.5cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{url}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{setspace}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes, arrows.meta, positioning, calc}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{listings}
\usepackage{cite}
\setlength{\headheight}{14.5pt}
\addtolength{\topmargin}{-2.5pt}

% ========== CÀI ĐẶT TRANG ==========
\onehalfspacing
\setlength{\parindent}{1cm}
\setlength{\parskip}{6pt}

% ========== HEADER/FOOTER ==========
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\small Nhập môn Học Máy -- CSC14005}
\fancyhead[R]{\small Đồ Án 3}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}

% ========== HYPERLINK ==========
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    citecolor=blue,
    urlcolor=blue
}

\begin{document}

% ========== TRANG BÌA ==========
\begin{titlepage}
    \centering
    \vspace*{1cm}
    {\large \textbf{ĐẠI HỌC QUỐC GIA TP. HỒ CHÍ MINH}}\\[0.3cm]
    {\large \textbf{TRƯỜNG ĐẠI HỌC KHOA HỌC TỰ NHIÊN}}\\[0.3cm]
    {\large \textbf{KHOA CÔNG NGHỆ THÔNG TIN}}\\[2cm]
    {\LARGE \textbf{BÁO CÁO ĐỒ ÁN 3}}\\[0.5cm]
    {\Large \textbf{CÁC CHỦ ĐỀ MỚI \\ TRONG NGHIÊN CỨU HỌC MÁY}}\\[1cm]
    \rule{\linewidth}{0.5pt}\\[0.5cm]
    {\large \textbf{Generative AI Meets Reinforcement Learning}}\\[0.2cm]
    {\normalsize ICML 2025 Tutorial -- Benjamin Eysenbach \& Amy Zhang}\\[0.3cm]
    \rule{\linewidth}{0.5pt}\\[1.5cm]
    \begin{tabular}{ll}
        \textbf{Môn học:}    & Nhập môn Học Máy \\
        \textbf{Mã môn:}     & CSC14005 \\
        \textbf{Học kỳ:}     & Học kỳ 2 -- 2025/2026 \\
        \textbf{Giảng viên:} & Th.S Lê Nhựt Nam \\
    \end{tabular}\\[2cm]
    \begin{tabular}{|c|l|l|}
        \hline
        \textbf{MSSV} & \textbf{Họ và tên} & \textbf{Phần đóng góp} \\
        \hline
        23120059 & Trần Đình Luân & Tổng quan, Kiến thức nền \\
        \hline
        23120063 & Nguyễn Thành Nguyên & Nội dung chính -- Phần 1 \\
        \hline
        23120062 & Trần Kim Ngọc & Nội dung chính -- Phần 2 \\
        \hline
        23120084 & Nguyễn Mạnh Thắng & Demo thực nghiệm \\
        \hline
        23120064 & Nguyễn Thiện Nhân & Đánh giá, Kết luận \\
        \hline
    \end{tabular}\\[2cm]
\end{titlepage}

% ========== MỤC LỤC ==========
\tableofcontents
\newpage
\listoffigures
\newpage

% ========== NỘI DUNG ==========
\include{sections/tv1_tong_quan_kien_thuc_nen}
\include{sections/tv2_noi_dung_phan_1}
\include{sections/tv3_noi_dung_phan_2}
\include{sections/tv4_thuc_nghiem}
\include{sections/tv5_danh_gia_ket_luan}

% ========== TÀI LIỆU THAM KHẢO ==========
\newpage
\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{eysenbach2025tutorial}
Eysenbach, B., \& Zhang, A. (2025).
\textit{Generative AI Meets Reinforcement Learning}.
ICML 2025 Tutorial.
\url{https://generative-rl-tutorial.github.io/}

\bibitem{sikchi2025rlzero}
Sikchi, H., et al. (2025).
\textit{RLZero: Direct Policy Inference from Language Without In-Domain Supervision}.
NeurIPS 2025.

\bibitem{mao2024diffusiondice}
Mao, L., et al. (2024).
\textit{Diffusion-DICE: In-Sample Diffusion Guidance for Offline Reinforcement Learning}.
NeurIPS 2024.

\bibitem{black2024ddpo}
Black, K., et al. (2024).
\textit{Training Diffusion Models with Reinforcement Learning}.
ICLR 2024.

\bibitem{eysenbach2022contrastive}
Eysenbach, B., et al. (2022).
\textit{Contrastive Learning as Goal-Conditioned Reinforcement Learning}.
NeurIPS 2022.

\bibitem{touati2021fb}
Touati, A., \& Ollivier, Y. (2021).
\textit{Learning One Representation to Optimize All Rewards}.
NeurIPS 2021.

% [Thêm tài liệu tham khảo khác vào đây]

\end{thebibliography}

\end{document}