% TV1 phụ trách -- Tổng quan & Kiến thức nền
% Thành viên: Trần Đình Luân (23120059)
 
% =====================================================================
\section{Tổng quan chủ đề}
% =====================================================================
 
\subsection{Giới thiệu bài toán}
 
Năm 1770, Wolfgang von Kempelen giới thiệu với châu Âu một cỗ máy
biết chơi cờ mang tên ``Mechanical Turk'' -- một thiết bị tinh vi với
hàng chục bánh răng và đòn bẩy. Nó đánh bại Napoleon, Benjamin
Franklin và vô số đối thủ khác. Hóa ra, toàn bộ bộ máy chỉ là vỏ
bọc, bên trong có một kỳ thủ thật ngồi điều khiển mọi nước đi qua hệ
thống gương phản chiếu.
 
Câu chuyện này phản ánh chính xác trạng thái của AI ngày nay. Phần
lớn các hệ thống AI hiện đại -- từ GPT-4, Gemini cho đến Stable
Diffusion -- đều được xây dựng trên nguyên tắc \textbf{maximum
likelihood imitation}: mô hình học cách tái tạo hành vi của con người
bằng cách tối đa hóa xác suất sinh ra dữ liệu giống dữ liệu huấn
luyện. Phương pháp này rất mạnh, nhưng chứa đựng một giới hạn nền
tảng không thể tránh khỏi:
 
\begin{equation}
    \text{Khả năng của mô hình} \;\leq\; \text{Khả năng của dữ liệu
    huấn luyện}
    \label{eq:imitation_bound}
\end{equation}
 
Nếu tất cả dữ liệu đều sai, mô hình sẽ sai theo. Nếu chưa có con
người nào giải được một bài toán, mô hình không thể học cách giải nó
từ dữ liệu đó. Đây là bài toán cốt lõi mà tutorial
\textit{Generative AI Meets Reinforcement Learning}
\cite{eysenbach2025generativerl} đặt ra: làm thế nào để xây dựng AI có
thể \textbf{vượt qua giới hạn của dữ liệu huấn luyện}?
 
Tutorial được trình bày tại ICML 2025 bởi Benjamin Eysenbach (Princeton
University) và Amy Zhang (UT Austin), xoay quanh hai câu hỏi liên
quan chặt chẽ:
\begin{itemize}
    \item Reinforcement Learning và Generative AI -- hai lĩnh vực tưởng
    như tách biệt -- liệu có chia sẻ cùng cấu trúc toán học không?
    \item Nếu có, chúng ta có thể khai thác điều đó để xây dựng các hệ
    thống AI mạnh mẽ hơn như thế nào?
\end{itemize}
 
\subsection{Động lực nghiên cứu}
 
\subsubsection{Giới hạn của Imitation Learning}
 
Như đã trình bày, phần lớn AI hiện đại được huấn luyện bằng cách tối
đa hóa khả năng tái tạo hành vi của con người. Cách tiếp cận này hiệu
quả khi có đủ dữ liệu chất lượng cao và nhiệm vụ nằm trong phân phối
dữ liệu. Tuy nhiên, nó gặp khó khăn cơ bản khi bài toán đòi hỏi sự
sáng tạo vượt ngoài dữ liệu, hoặc khi chưa có ai giải được bài toán
đó trước đây.
 
Một hệ quả đáng lo ngại hơn nữa là hiện tượng \textit{model collapse}:
khi AI được huấn luyện đệ quy trên dữ liệu do chính AI sinh ra, chất
lượng suy giảm theo cấp số nhân \cite{shumailov2024ai}.
 
\subsubsection{Giới hạn của Reward Engineering}
 
Nền tảng của Reinforcement Learning là tín hiệu phần thưởng (reward).
Tuy nhiên, hầu hết bài toán thực tế rất khó thiết kế reward function
phù hợp -- đây là mâu thuẫn cốt lõi: RL hứa hẹn tìm ra giải pháp
tốt hơn con người, nhưng chính reward function lại đòi hỏi con người
phải hiểu rõ vấn đề mới có thể thiết kế được.
 
Với bài toán dọn phòng robot, người thiết kế phải tự hỏi: nhặt một
chiếc áo được bao nhiêu điểm? Xếp sách ngay ngắn được bao nhiêu? Nếu
thiết kế sai, robot có thể học cách ``gian lận'' thay vì thực sự dọn
dẹp -- một hiện tượng được gọi là \textit{reward hacking}.
 
\subsubsection{Sự hội tụ của hai lĩnh vực}
 
Trong nhiều thập kỷ, RL và Generative AI phát triển song song nhưng
tương đối độc lập. Gần đây, giới nghiên cứu nhận ra rằng hai lĩnh vực
này đang giải quyết cùng một bài toán từ hai góc nhìn khác nhau, và
khai thác điểm chung này mở ra ba hướng giao thoa chính:
 
\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Ba hướng giao thoa giữa Generative AI và RL.}
    \label{tab:convergence}
    \begin{tabular}{ll}
        \toprule
        \textbf{Hướng} & \textbf{Ý nghĩa} \\
        \midrule
        GenAI $\to$ RL   & Dùng generative models làm thành phần trong RL \\
        RL $\to$ GenAI   & Nhìn tương tác RL như một generative process \\
        RL để train GenAI & Dùng RL để cải thiện cách huấn luyện generative models \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}
 
\subsection{Tầm quan trọng và tính thời sự}
 
\subsubsection{Ứng dụng thực tiễn}
 
Sự kết hợp giữa Generative AI và RL có nhiều ứng dụng thực tiễn quan
trọng \cite{chi2023diffusion} \cite{ouyang2022instructgpt}:
 
\textbf{Robotics:} Diffusion policies đã đạt kết quả tốt nhất trong
nhiều tác vụ điều khiển robot. Kết hợp với RL, robot có thể vượt qua
giới hạn của dữ liệu demonstration, tự học cách thực hiện các hành vi
chưa từng được quan sát.
 
\textbf{Behavioral Foundation Models:} Tương tự như GPT là foundation
model cho ngôn ngữ, các Behavioral Foundation Model -- được học thông
qua RL không có reward -- có thể đóng vai trò foundation model cho
hành động, một model dùng được cho nhiều tác vụ robot khác nhau mà
không cần huấn luyện lại.
 
\textbf{RLHF và AI alignment:} Reinforcement Learning from Human
Feedback (RLHF) -- kỹ thuật cốt lõi làm cho ChatGPT ``nghe lời'' --
là ứng dụng trực tiếp của RL để fine-tune generative models. Hiểu
sâu mối liên hệ này giúp thiết kế các phương pháp alignment tốt hơn.
 
\textbf{Khoa học và khám phá:} AlphaFold dự đoán cấu trúc protein,
AlphaProof giải bài thi toán Olympic -- các hệ thống này đều dùng RL
để tìm giải pháp mà không có dữ liệu tương ứng từ trước.
 
\subsubsection{Generalization -- bài toán còn bỏ ngỏ}
 
Tutorial đặt ra một câu hỏi quan trọng về tương lai: điều gì làm cho
generative image models và language models trở nên ấn tượng không phải
là chúng ghi nhớ dữ liệu đã thấy, mà là chúng \textit{generalize} --
tạo ra output đúng trên những input chưa bao giờ thấy trong training.
 
Trong khi đó, RL agents ngày nay phần lớn vẫn chỉ ghi nhớ thay vì
generalize. Tutorial đặt câu hỏi: tương tự như một generative image
model có thể tạo ra ảnh sống động sau khi chỉ thấy một phần nhỏ các
ảnh có thể, liệu ta có thể xây dựng RL agents có thể giải quyết các
bài toán mới sau khi chỉ practice trên một phần nhỏ không gian bài
toán đó? Đây chính là \textit{generalization frontier} mà kết hợp
Generative AI và RL hướng tới.
 
\subsection{Cấu trúc báo cáo}
 
Báo cáo được tổ chức thành các phần chính như sau:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Phần 2} trình bày kiến thức nền về Reinforcement
    Learning và Generative Models, các khái niệm cơ sở cần thiết để
    hiểu nội dung tutorial.
    \item \textbf{Phần 3} trình bày nội dung chính của tutorial, bao
    gồm Phần I (Generative Models trong RL), Phần II (Tương tác như
    một Generative Model), Phần III (Học Likelihoods) và Phần IV (Data
    Tự Sinh).
    \item \textbf{Phần 4} mô tả thực nghiệm và kết quả demo nhóm thực
    hiện.
    \item \textbf{Phần 5} đánh giá ưu nhược điểm của các phương pháp
    và thảo luận hướng nghiên cứu tương lai.
\end{itemize}
 
% =====================================================================
\section{Kiến thức nền}
% =====================================================================
 
\subsection{Reinforcement Learning}

% ---------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Vòng lặp Agent--Environment: Bức tranh tổng thể}
% ---------------------------------------------------------------------

Trước khi đi vào công thức toán học, hãy hình dung RL hoạt động như
thế nào theo trực giác. Trong RL, một \textbf{agent} (ví dụ: robot,
chương trình chơi game, hệ thống điều khiển) liên tục tương tác với
một \textbf{môi trường} (\textit{environment}) theo vòng lặp lặp đi
lặp lại:

\begin{enumerate}
    \item Agent quan sát \textbf{trạng thái hiện tại} $s_t$ của môi
    trường (ví dụ: hình ảnh màn hình game, vị trí các khớp robot).
    \item Agent chọn một \textbf{hành động} $a_t$ dựa trên
    \textit{policy} (chiến lược) của mình (ví dụ: nhảy, đi thẳng,
    xoay trái).
    \item Môi trường chuyển sang \textbf{trạng thái mới} $s_{t+1}$
    theo xác suất $p(s_{t+1} \mid s_t, a_t)$, đồng thời phát ra
    \textbf{tín hiệu phần thưởng} $r_t = r(s_t, a_t)$ (ví dụ: $+1$
    mỗi khi xóa được một dòng trong Tetris, $-1$ khi robot ngã).
    \item Lặp lại từ bước 1.
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        box/.style={draw, rounded corners=3pt, align=center,
                    minimum width=2.8cm, minimum height=1.0cm,
                    fill=white},
        arr/.style={-{Latex[length=2.5mm]}, thick}
    ]
        \node[box] (agent) at (0, 0)   {Agent\\$\pi(a \mid s)$};
        \node[box] (env)   at (6, 0)   {Môi trường\\$p(s' \mid s, a)$};

        % action: agent -> env (top arc)
        \draw[arr] (agent.north) to[out=60, in=120]
            node[midway, above]{hành động $a_t$} (env.north);

        % state + reward: env -> agent (bottom arc)
        \draw[arr] (env.south) to[out=-120, in=-60]
            node[midway, below]{trạng thái $s_{t+1}$, phần thưởng $r_t$}
            (agent.south);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Vòng lặp agent--environment trong RL. Agent gửi hành động
    cho môi trường; môi trường phản hồi trạng thái mới và phần thưởng.
    Mục tiêu agent là học policy $\pi$ tối đa hóa tổng phần thưởng
    tích lũy.}
    \label{fig:rl-loop}
\end{figure}

Điểm khác biệt căn bản so với Supervised Learning là: \textbf{không
có ``đáp án đúng'' nào được cung cấp sẵn}. Agent phải tự khám phá
thông qua thử-và-sai, và tín hiệu học duy nhất là phần thưởng thưa
thớt từ môi trường. Điều này đồng thời là điểm mạnh (agent có thể
tìm ra chiến lược vượt trội hơn bất kỳ dữ liệu huấn luyện nào) và là
thách thức chính của RL.

% ---------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Định nghĩa bài toán RL: Markov Decision Process}
% ---------------------------------------------------------------------
 
Bài toán RL được hình thức hóa bằng khung
\textbf{Markov Decision Process (MDP)}, bao gồm năm thành phần:
 
\begin{equation}
    \text{MDP} = (\mathcal{S},\; \mathcal{A},\; p,\; r,\; \gamma)
    \label{eq:mdp}
\end{equation}
 
\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Các thành phần của MDP, minh họa qua game Tetris.}
    \label{tab:mdp}
    \begin{tabular}{lll}
        \toprule
        \textbf{Ký hiệu} & \textbf{Tên} & \textbf{Ví dụ (Tetris)} \\
        \midrule
        $\mathcal{S}$ & Không gian trạng thái & Mọi cấu hình bảng có thể \\
        $\mathcal{A}$ & Không gian hành động & \{trái, phải, xoay, thả\} \\
        $p(s'\mid s,a)$ & Dynamics (hàm chuyển trạng thái) & Xác suất khối rơi vào ô nào \\
        $r(s,a)$ & Hàm phần thưởng & $+1$ mỗi dòng xóa được \\
        $\gamma \in [0,1)$ & Hệ số chiết khấu & Thường từ $0.9$ đến $0.999$ \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}
 
Giả định \textbf{Markov} là nền tảng quan trọng của khung này: trạng
thái hiện tại $s_t$ chứa đủ thông tin để quyết định hành động tiếp
theo, không cần nhớ toàn bộ lịch sử. Nói cách khác, ``quá khứ'' chỉ
ảnh hưởng đến tương lai thông qua trạng thái hiện tại. Nhờ tính Markov,
ta có thể dùng các phương trình đệ quy (Bellman equations) để tính
toán hiệu quả thay vì phải xét toàn bộ lịch sử.
 
\subsubsection{Policy và Mục tiêu RL}
 
\textbf{Policy} $\pi$ là chiến lược ra quyết định của agent -- một
hàm ánh xạ từ trạng thái sang hành động (hoặc phân phối trên hành
động):
\[
    \pi(a \mid s) = \text{xác suất chọn action } a \text{ khi ở state }
    s
\]

Ví dụ: policy của người chơi Tetris giỏi sẽ gán xác suất cao cho
hành động ``xoay'' khi nhìn thấy khối L ở vị trí nhất định.

Một \textbf{trajectory} (quỹ đạo) $\tau = (s_0, a_0, s_1, a_1, \ldots)$
là chuỗi trạng thái và hành động theo thời gian -- về bản chất là một
``ván chơi'' hoàn chỉnh. \textbf{Discounted return} $R(\tau)$ là
tổng phần thưởng có chiết khấu theo thời gian:
 
\begin{equation}
    R(\tau) = \sum_{t=0}^{\infty} \gamma^t \, r(s_t, a_t)
    \label{eq:return}
\end{equation}
 
Hệ số chiết khấu $\gamma < 1$ giải quyết hai vấn đề: nó đảm bảo tổng
phần thưởng hội tụ (không vô hạn), đồng thời phản ánh nguyên tắc kinh
tế học rằng phần thưởng gần hơn có giá trị hơn (giống như tiền ngày
hôm nay có giá trị hơn tiền ngày mai).
 
\textbf{Mục tiêu RL} là tìm policy $\pi$ tối đa hóa expected return --
tức phần thưởng tích lũy kỳ vọng trên tất cả các trajectory có thể
xảy ra:
 
\begin{equation}
    J(\pi) = \mathbb{E}_{\tau \sim \pi} \left[ R(\tau) \right]
    = \mathbb{E}_{\tau \sim \pi} \left[ \sum_{t=0}^{\infty} \gamma^t
    r(s_t, a_t) \right]
    \label{eq:rl_objective}
\end{equation}

Ký hiệu $\tau \sim \pi$ nghĩa là trajectory được sinh ra bởi chính
policy $\pi$ tương tác với môi trường: tại mỗi bước $t$, agent chọn
$a_t \sim \pi(\cdot \mid s_t)$, môi trường phản hồi
$s_{t+1} \sim p(\cdot \mid s_t, a_t)$.
 
\subsubsection{So sánh RL và Supervised Learning}
 
Sự khác biệt căn bản giữa RL và Supervised Learning (SL) nằm ở nguồn
gốc dữ liệu:
 
\begin{equation}
    \text{SL:} \quad \max_\theta \; \mathbb{E}_{(s,a) \sim \mathcal{D}}
    \bigl[\log \pi_\theta(a \mid s)\bigr]
    \label{eq:sl_obj}
\end{equation}
\begin{equation}
    \text{RL:} \quad \max_\theta \; \mathbb{E}_{\tau \sim \pi_\theta}
    \bigl[R(\tau)\bigr]
    \label{eq:rl_obj_compare}
\end{equation}
 
Trong SL, dữ liệu đến từ dataset cố định $\mathcal{D}$ và không phụ
thuộc vào tham số đang học. Trong RL, trajectory được sinh ra bởi
chính policy $\pi_\theta$ đang được tối ưu -- khi $\theta$ thay đổi,
cả phân phối hành động lẫn phân phối trạng thái được ghé thăm đều thay
đổi theo. Đây chính là điểm mạnh (agent có thể khám phá) nhưng cũng
là thách thức chính (dữ liệu \textit{non-stationary}) của RL.
 
Ví dụ trực quan: nếu dùng SL để học chơi Tetris trên dataset từ người
chơi mới bắt đầu, model sẽ không thể giỏi hơn người đó. Nhưng với RL,
agent tự tạo dữ liệu thông qua tương tác và có thể tìm ra chiến lược
tốt hơn bất kỳ dữ liệu nào trong dataset \cite{eysenbach2025generativerl}.
 
\subsubsection{Value Functions và Bellman Equations}
 
Để tối ưu $J(\pi)$, cần biết ``từ trạng thái này, hành động nào dẫn
đến return cao nhất?'' -- đây là vai trò của \textbf{value functions}.
 
\textbf{Q-function} $Q^\pi(s, a)$ cho biết return kỳ vọng khi bắt đầu
từ cặp $(s, a)$ và sau đó theo policy $\pi$:
 
\begin{equation}
    Q^\pi(s, a) = \mathbb{E}_\pi \left[ \sum_{t=0}^{\infty} \gamma^t
    r(s_t, a_t) \;\Big|\; s_0 = s,\, a_0 = a \right]
    \label{eq:q_function}
\end{equation}

Diễn giải đơn giản: $Q^\pi(s, a)$ trả lời câu hỏi ``Nếu tôi đang ở
trạng thái $s$, thực hiện hành động $a$, rồi từ đó trở đi luôn theo
policy $\pi$, tôi kỳ vọng nhận được bao nhiêu phần thưởng tổng
cộng?''
 
Q-function thỏa \textbf{phương trình Bellman} -- quan hệ đệ quy cơ bản
của RL. Phương trình này phát biểu rằng giá trị hiện tại bằng phần
thưởng ngay lập tức cộng với giá trị tương lai được chiết khấu:
 
\begin{equation}
    Q^\pi(s, a) = \underbrace{r(s, a)}_{\text{thưởng ngay}} +
    \gamma \, \mathbb{E}_{s' \sim p(\cdot|s,a),\;
    a' \sim \pi(\cdot|s')} \bigl[ \underbrace{Q^\pi(s', a')}_{\text{giá trị tương lai}} \bigr]
    \label{eq:bellman}
\end{equation}
 
Phương trình Bellman quan trọng vì nó biến bài toán tối ưu hóa vô hạn
chiều thành bài toán có thể giải lặp đi lặp lại (dynamic programming).
Q-function xuất hiện xuyên suốt tutorial -- trong diffusion policies
(dùng $Q$ để chọn hành động), trong temporal contrastive learning
($Q \approx$ log likelihood ratio), và trong zero-shot RL (tính $Q$
từ biểu diễn học được).
 
\subsubsection{Policy Gradient}
 
Để tối đa hóa $J(\pi_\theta)$, ta lấy gradient theo tham số $\theta$
và thực hiện gradient ascent. Định lý Policy Gradient cho kết quả:
 
\begin{equation}
    \nabla_\theta J(\pi_\theta) = \mathbb{E}_{\tau \sim \pi_\theta}
    \left[ R(\tau) \cdot \sum_t \nabla_\theta \log \pi_\theta(a_t \mid
    s_t) \right]
    \label{eq:policy_gradient}
\end{equation}

Trực giác của policy gradient rất tự nhiên: số hạng
$\nabla_\theta \log \pi_\theta(a \mid s)$ đẩy tham số theo hướng tăng
xác suất của hành động $a$ tại trạng thái $s$; nhân với $R(\tau)$
nghĩa là ta tăng xác suất của những hành động đã dẫn đến return cao,
và giảm xác suất của những hành động dẫn đến return thấp.
 
Số hạng $\nabla_\theta \log \pi_\theta(a \mid s)$ được gọi là
\textbf{score function} của policy. Đây là cầu nối kỹ thuật quan trọng
nhất giữa RL và generative modeling: trong score-based diffusion
models, đại lượng tương tự $\nabla_x \log p(x)$ được dùng để hướng
dẫn quá trình sinh mẫu. Hai bài toán -- tối ưu policy và sinh mẫu từ
generative model -- đều có thể được giải qua cùng một công cụ toán
học: \textbf{theo dõi gradient của log-probability}.

% ---------------------------------------------------------------------
\subsection{Generative Models}
% ---------------------------------------------------------------------
 
\subsubsection{Tổng quan và Phân loại}
 
\textbf{Generative model} là mô hình có khả năng (1) tạo ra mẫu mới
từ một phân phối học được, và (2) ước lượng likelihood (xác suất) của
các mẫu đã cho. Khác với discriminative models (phân loại đầu vào),
generative models học phân phối xác suất $p(x)$ của dữ liệu và có thể
sinh ra mẫu mới $x \sim p(x)$.

Ý tưởng chung của các generative models mạnh nhất hiện nay là thực
hiện \textbf{tính toán lặp đi lặp lại} để tạo ra mẫu:
\begin{itemize}
    \item \textbf{VAE} và normalizing flow biến đổi vector nhiễu qua
    nhiều lớp mạng neural.
    \item \textbf{Diffusion model} lặp đi lặp lại quá trình khử nhiễu
    qua hàng trăm bước.
    \item \textbf{Transformer} sinh token từng bước một theo thứ tự.
    \item \textbf{Flow matching model} tích phân một vector field để
    biến đổi phân phối.
\end{itemize}

Đặc điểm ``nhiều bước'' này không phải ngẫu nhiên -- nó phản ánh một
nguyên lý sâu xa: các phân phối phức tạp rất khó nắm bắt trong một
bước duy nhất, nhưng lại có thể được xây dựng dần dần qua nhiều bước
đơn giản hơn. Tutorial chỉ ra rằng \textbf{đây chính là điểm tương
đồng với RL}: một RL agent cũng tạo ra kết quả thông qua nhiều bước
tương tác với môi trường.

\subsubsection{Variational Autoencoder (VAE)}

\textbf{VAE} là một trong những generative model đầu tiên học được
không gian tiềm ẩn (latent space) ý nghĩa. VAE gồm hai thành phần:
encoder $q_\phi(z \mid x)$ nén dữ liệu $x$ vào vector tiềm ẩn $z$,
và decoder $p_\theta(x \mid z)$ tái tạo dữ liệu từ $z$. Quá trình
sinh mẫu mới đơn giản là lấy mẫu $z \sim \mathcal{N}(0, I)$ rồi
cho qua decoder.

VAE được huấn luyện bằng cách tối đa hóa ELBO (Evidence Lower BOund):
\begin{equation}
    \mathcal{L}_{\text{VAE}} = \mathbb{E}_{q_\phi(z|x)}
    [\log p_\theta(x \mid z)]
    - D_{\text{KL}}\bigl(q_\phi(z \mid x) \;\Vert\; \mathcal{N}(0,I)\bigr)
    \label{eq:vae_elbo}
\end{equation}

Số hạng đầu khuyến khích decoder tái tạo tốt; số hạng KL
regularize không gian tiềm ẩn về phân phối Gaussian chuẩn.

\textbf{Kết nối với RL:} Trong skill learning (Phần IV của tutorial),
biến tiềm ẩn $z$ của VAE tương đồng chính xác với ``skill label'' $z$
-- một biến điều kiện quyết định loại hành vi agent thực hiện. Cả hai
đều nén thông tin về một tập hành vi phức tạp vào một không gian nhỏ
hơn có thể tìm kiếm được.

\subsubsection{Generative Adversarial Network (GAN)}

\textbf{GAN} gồm hai mạng thi đấu với nhau theo dạng trò chơi
minimax: \textit{generator} $G$ cố gắng sinh mẫu giống thật,
\textit{discriminator} $D$ cố gắng phân biệt mẫu thật với mẫu giả:
\begin{equation}
    \min_G \max_D \; \mathbb{E}_{x \sim p_{\text{data}}}[\log D(x)]
    + \mathbb{E}_{z \sim \mathcal{N}(0,I)}[\log(1 - D(G(z)))]
    \label{eq:gan}
\end{equation}

Khi đạt cân bằng Nash, generator học được phân phối dữ liệu thật.

\textbf{Kết nối với RL:} Discriminator của GAN có thể được tái sử dụng
trực tiếp làm \textbf{reward signal} cho RL. Nếu discriminator học
được ``mẫu này trông như thật không'', ta có thể dùng $\log D(x)$ làm
reward để dạy agent thực hiện hành vi trông tự nhiên -- đây là một
trong những cách phá vỡ ``abstraction barrier'' giữa generative model
và RL algorithm mà tutorial nhấn mạnh.

\subsubsection{Diffusion Models}
 
Diffusion model là họ generative model hiện đại nhất, đứng sau các
hệ thống tạo ảnh mạnh nhất hiện nay như Stable Diffusion và DALL-E.
Ý tưởng cốt lõi: \textbf{học cách đảo ngược một quá trình phá hủy}.

\paragraph{Quá trình forward (thêm nhiễu).}

Bắt đầu từ dữ liệu sạch $x_0$, ta dần dần thêm Gaussian noise qua
$T$ bước để thu được chuỗi $x_1, x_2, \ldots, x_T$, trong đó $x_T$
gần với nhiễu trắng hoàn toàn:
\[
    q(x_t \mid x_{t-1}) = \mathcal{N}\bigl(x_t;\, \sqrt{1-\beta_t}\,
    x_{t-1},\; \beta_t \mathbf{I}\bigr)
\]
Nhờ tính chất của Gaussian, ta có thể tính thẳng $x_t$ từ $x_0$:
\[
    q(x_t \mid x_0) = \mathcal{N}(x_t;\, \sqrt{\bar{\alpha}_t}\,x_0,\;
    (1-\bar{\alpha}_t)\mathbf{I}), \quad
    \bar{\alpha}_t = \prod_{s=1}^t (1-\beta_s)
\]

\paragraph{Quá trình reverse (khử nhiễu).}

Mô hình học cách đảo ngược quá trình trên -- từ $x_T$ nhiễu, dần
dần tái tạo dữ liệu sạch $x_0$ qua nhiều bước. Đây là bước khó vì
cần ước lượng $p(x_{t-1} \mid x_t)$. Kỹ thuật mấu chốt là học
\textbf{score function}:
\[
    s_\theta(x_t, t) \approx \nabla_{x_t} \log p_t(x_t)
\]
Score function $\nabla_{x_t} \log p_t(x_t)$ là gradient của
log-probability theo $x_t$ -- nó chỉ hướng ``đi về phía vùng mật độ
xác suất cao hơn'' trong không gian dữ liệu tại bước thời gian $t$.

\textbf{Kết nối với RL:} Score function của diffusion model
$\nabla_x \log p_t(x)$ và score function của policy gradient
$\nabla_\theta \log \pi_\theta(a \mid s)$ là cùng một cấu trúc toán
học -- gradient của log-probability theo biến cần tối ưu. Đây là lý
do diffusion model và policy gradient có thể được tích hợp tự nhiên
vào nhau, như được minh họa qua DDPO và Diffusion-DICE ở Phần III.

Trong RL, diffusion model được dùng làm \textbf{diffusion policy}:
thay vì policy Gaussian đơn giản chỉ biểu diễn một mode, agent dùng
một diffusion model để biểu diễn phân phối hành động phức tạp, đa
mode -- quan trọng khi dataset chứa nhiều chiến lược khác nhau.

\subsubsection{Flow Matching Models}
 
Flow matching là một hướng tiếp cận thay thế cho diffusion, học cách
biến đổi trực tiếp một phân phối đơn giản (thường là Gaussian) thành
phân phối dữ liệu thông qua một \textbf{vector field} $v_\theta(x, t)$
có thể học được. Quá trình biến đổi được mô tả bởi phương trình vi
phân thường (ODE):
\begin{equation}
    \frac{dx}{dt} = v_\theta(x, t), \quad x(0) \sim \mathcal{N}(0, I),
    \quad x(1) \sim p_{\text{data}}
    \label{eq:flow_ode}
\end{equation}

Ý tưởng trực quan: ta ``vẽ'' một đường đi trơn trong không gian xác
suất, từ điểm xuất phát (nhiễu Gaussian) đến điểm đích (dữ liệu thật).
Vector field $v_\theta$ chỉ hướng và tốc độ di chuyển tại mỗi điểm.

\paragraph{Ưu điểm so với diffusion.}

Diffusion model dùng schedule nhiễu cố định với hàng trăm bước nhỏ.
Flow matching học đường đi \textbf{thẳng hơn} trong không gian xác
suất, cho phép sinh mẫu với ít bước hơn (đôi khi chỉ 1 bước ODE).
Về lý thuyết, flow matching tối ưu hóa trực tiếp likelihood của
trajectory thay vì phải thông qua các bước gián tiếp.

\textbf{Kết nối với RL:} Trong tutorial, Temporal Difference Flows
\cite{farebrother2025tdflows} áp dụng flow matching để ước lượng
\textit{likelihood của trạng thái tương lai} -- tức successor measure
-- kết hợp với cấu trúc Bellman để tận dụng dữ liệu off-policy. Đây
là ví dụ điển hình về việc khai thác đặc thù của một generative model
family để giải quyết bài toán RL.
 
\subsubsection{Transformer và Autoregressive Models}
 
Transformer là kiến trúc mạng neural dựa trên cơ chế
\textit{self-attention}, hiện đang chi phối phần lớn AI hiện đại (GPT,
BERT, ViT). Trước khi giải thích ứng dụng trong RL, cần hiểu hai khái
niệm cốt lõi:

\paragraph{Self-attention.}

Với một chuỗi token $(x_1, \ldots, x_n)$, self-attention tính
\textbf{mức độ liên quan} giữa mỗi cặp token và tổng hợp thông tin
theo mức độ đó:
\[
    \text{Attention}(Q, K, V) = \text{softmax}\!\left(
    \frac{QK^\top}{\sqrt{d_k}}\right) V
\]
trong đó $Q$ (query), $K$ (key), $V$ (value) là các biến đổi tuyến
tính của input. Cơ chế này cho phép mỗi token ``chú ý'' đến những
token liên quan nhất, bất kể chúng cách nhau bao xa trong chuỗi --
điều mà RNN và LSTM gặp khó khăn.

\paragraph{Mô hình autoregressive.}

Mô hình autoregressive sinh chuỗi token từng bước một, trong đó mỗi
token được sinh có điều kiện trên toàn bộ các token đã sinh trước đó:
\[
    p(x_1, x_2, \ldots, x_T) = \prod_{t=1}^{T} p(x_t \mid x_1, \ldots,
    x_{t-1})
\]
Đây là nguyên tắc hoạt động của GPT: sinh token tiếp theo dựa trên
tất cả token trước đó.

\paragraph{Decision Transformer: autoregressive model làm policy.}

\textbf{Decision Transformer} \cite{chen2021decision} áp dụng trực
tiếp kiến trúc này cho RL: thay vì học value function hay thực hiện
Bellman backup, mô hình coi một trajectory RL -- chuỗi
$(R_0, s_0, a_0, R_1, s_1, a_1, \ldots)$ -- như một chuỗi token và
học sinh hành động có điều kiện trên \textit{return-to-go} (tổng
phần thưởng kỳ vọng từ bước hiện tại trở đi) và lịch sử trajectory.

Ý tưởng then chốt: nếu ta conditioned model trên ``return mục tiêu
cao'' (ví dụ: 100 điểm), model sẽ sinh ra những hành động từng được
quan sát trong các trajectory có return cao. Đây là ví dụ điển hình
của việc dùng generative model làm policy trong RL.

% ---------------------------------------------------------------------
\subsection{Successor Measure}
% ---------------------------------------------------------------------
 
\textbf{Successor measure} (hay discounted state occupancy measure)
$p^\pi(s_f)$ là một trong những khái niệm xuyên suốt toàn bộ tutorial.
Nó được định nghĩa là xác suất mà agent đến được trạng thái $s_f$ tại
một thời điểm nào đó trong tương lai khi theo policy $\pi$:
 
\begin{equation}
    p^\pi(s_f) \triangleq (1-\gamma) \, \mathbb{E}_\pi \left[
    \sum_{t=0}^{\infty} \gamma^t \, p(s_{t+1} = s_f \mid s_t, a_t)
    \right]
    \label{eq:successor_measure_intro}
\end{equation}
 
Hệ số $(1-\gamma)$ chuẩn hóa để $p^\pi$ là một phân phối xác suất hợp
lệ (tổng bằng 1). Phiên bản có điều kiện $p^\pi(s_f \mid s, a)$ cho
biết xác suất đến $s_f$ khi bắt đầu từ trạng thái $s$ và thực hiện
hành động $a$.
 
\subsubsection{Ý nghĩa trực quan và ví dụ minh họa}
 
Successor measure trả lời câu hỏi: ``Nếu agent bắt đầu từ trạng thái
$s$ và theo policy $\pi$, nó có bao nhiêu khả năng ghé thăm trạng thái
$s_f$ trong tương lai?'' Khái niệm này \textbf{tổng quát hóa
Q-function}: trong khi Q-function tính \textit{một số} (tổng phần
thưởng kỳ vọng), successor measure tính \textit{một phân phối đầy đủ}
trên các trạng thái tương lai.

\paragraph{Ví dụ minh họa bằng mê cung $3 \times 3$.}

Hãy tưởng tượng robot đứng tại ô $(1,1)$ trong mê cung $3\times 3$,
với policy ``luôn đi thẳng về phía đông''. Successor measure
$p^\pi(s_f \mid (1,1), \text{đi đông})$ với $\gamma = 0.9$ sẽ trông
như sau (giá trị xấp xỉ):

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    ô $(1,1)$ & \textbf{ô $(1,2)$: 0.36} & \textbf{ô $(1,3)$: 0.32} \\
    & (sau 1 bước: $0.9^0 \cdot 0.4$) & (sau 2 bước) \\
    \hline
    \multicolumn{3}{|c|}{... xác suất thấp dần ở các ô phía sau ...} \\
    \hline
\end{tabular}
\end{center}

Khác với Q-function chỉ cho biết ``tổng reward kỳ vọng là bao nhiêu'',
successor measure cho biết \textit{agent sẽ ở đâu} -- thông tin phong
phú hơn. Lợi ích then chốt: nếu reward thay đổi (ví dụ: bây giờ ô
$(1,3)$ có thưởng thay vì ô $(1,2)$), ta chỉ cần tính lại tích phân
trên successor measure đã học, \textbf{không cần train lại từ đầu}.

\subsubsection{Liên hệ với Q-function}
 
Kết nối giữa successor measure và Q-function rất trực tiếp. Nếu có
successor measure $p^\pi(s_f \mid s, a)$ và tập trạng thái có nhãn
thưởng $r(s_f)$, ta có thể tính Q-function bằng:
 
\begin{equation}
    Q^\pi(s, a) = \mathbb{E}_{s_f \sim p^\pi(\cdot|s,a)} \left[
    r(s_f) \right] = \int r(s_f) \, p^\pi(s_f \mid s, a) \, ds_f
    \label{eq:q_from_succ}
\end{equation}
 
Điều này có ý nghĩa lớn: nếu học được successor measure một lần, ta có
thể tính Q-function cho \textbf{bất kỳ reward function nào} mà không
cần huấn luyện lại -- đây là nền tảng cho zero-shot RL được trình bày
trong Phần III.
 
\subsubsection{Tính toán qua Bellman}
 
Successor measure thỏa mãn một phương trình Bellman tương tự
Q-function:
 
\begin{equation}
    p^\pi(s_f \mid s, a) = (1-\gamma) \, p(s' = s_f \mid s, a)
    + \gamma \, \mathbb{E}_{s' \sim p(\cdot|s,a), \; a' \sim \pi(\cdot|s')}
    \bigl[ p^\pi(s_f \mid s', a') \bigr]
    \label{eq:bellman_succ}
\end{equation}

Diễn giải: xác suất đến $s_f$ từ $(s,a)$ bằng xác suất đến $s_f$
\textit{ngay bước tiếp theo} (số hạng đầu) cộng với xác suất đến $s_f$
\textit{sau nhiều bước} thông qua trạng thái trung gian $s'$ (số hạng
sau).

Tính chất này cho phép ước lượng successor measure từ dữ liệu
off-policy bằng Temporal Difference learning, tương tự như cách ta ước
lượng Q-function. Đây là lý do successor measure có thể được học hiệu
quả từ dữ liệu tương tác.
 
\subsubsection{Vị trí trong Tutorial}
 
Successor measure xuất hiện ở nhiều phần khác nhau của tutorial với
các vai trò đa dạng. Trong Phần II, nó mô tả phân phối trạng thái đích
của goal-reaching problem. Trong Phần III, nó là likelihood của
``interactive generative model'' cần được ước lượng. Trong zero-shot
RL, các biểu diễn forward-backward học cách phân tích successor
measure để cho phép tính policy tối ưu cho bất kỳ reward function nào
chỉ trong vài bước tính toán.
 
% ---------------------------------------------------------------------
\subsection{Bảng đối chiếu RL và Generative Modeling}
% ---------------------------------------------------------------------
 
Một trong những đóng góp quan trọng nhất của tutorial là chỉ ra sự
tương đương toán học giữa RL và Generative Modeling. Bảng~\ref{tab:rl_genai}
tổng hợp các khái niệm tương ứng giữa hai lĩnh vực. Mỗi hàng trong
bảng thể hiện một cặp khái niệm đóng \textit{cùng một vai trò toán
học} trong hai lĩnh vực khác nhau -- hiểu bảng này giúp giải thích
tại sao kỹ thuật từ lĩnh vực này có thể áp dụng cho lĩnh vực kia.

Một số cặp chưa quen thuộc sẽ được giải thích trong Phần III:
\textit{occupancy measure} $d^\pi(s,a)$ là phân phối tần suất
state-action mà policy ghé thăm (tổng quát hóa successor measure sang
không gian state-action); \textit{likelihood ratio} là tỉ số
$p^\pi(s_f \mid s,a) / p(s_f)$ đo mức độ policy tăng xác suất đến
$s_f$ so với baseline.
 
\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Các khái niệm tương đương giữa RL và Generative Modeling.}
    \label{tab:rl_genai}
    \begin{tabular}{lll}
        \toprule
        \textbf{Reinforcement Learning} & \textbf{Generative Modeling} &
        \textbf{Ý nghĩa chung} \\
        \midrule
        Policy $\pi(a \mid s)$ & Generative model $p(x)$ & Phân phối
        cần học \\
        Score function $\nabla_\theta \log \pi(a \mid s)$ & Score
        $\nabla_x \log p(x)$ & Gradient của log-xác suất \\
        Return $R(\tau)$ & Log-likelihood $\log p(x)$ & Tín hiệu học \\
        Trajectory $\tau$ & Latent variable $z$ & Biến tiềm ẩn \\
        Policy gradient & Score function estimator & Cách tối ưu phân
        phối \\
        Q-function $Q(s,a)$ & Likelihood ratio
        $\frac{p^\pi(s_f|s,a)}{p(s_f)}$ & Ước lượng xác suất tương
        lai \\
        Occupancy measure $d^\pi(s,a)$ & Data distribution $p(x)$ &
        Phân phối muốn matching \\
        Bellman equation & Markov property & Cấu trúc đệ quy \\
        Skill label $z$ & Latent code $z$ trong VAE & Điều khiển hành
        vi \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}
 
Hiểu bảng này giúp đọc phần nội dung chính dễ hơn đáng kể: mỗi khi
tutorial dùng kỹ thuật từ một lĩnh vực để giải quyết bài toán của
lĩnh vực kia, đều có thể truy về một cặp tương đương trong
bảng~\ref{tab:rl_genai}.