% TV5 phụ trách -- Đánh giá, Kết luận
% Sinh viên: 23120064 -- Nguyễn Thiện Nhân

% =====================================================================
\section{Đánh giá và Kết luận}
% =====================================================================

% ---------------------------------------------------------------------
\subsection{Đánh giá tổng thể tutorial}
% ---------------------------------------------------------------------

\subsubsection{Đóng góp khoa học chính}

Tutorial \textit{Generative AI Meets Reinforcement Learning} của Eysenbach và Zhang~\cite{eysenbach2025generativerl} trình bày
một khung nhìn thống nhất về mối quan hệ hai chiều giữa hai lĩnh vực từng được coi là tương đối độc lập.
Đóng góp khoa học có thể được tóm gọn theo ba luận điểm cốt lõi.

\textbf{Luận điểm 1: Generative models là công cụ mạnh cho RL.}
Bằng cách thay thế các thành phần truyền thống của RL (world model, policy) bằng các mô hình sinh hiện đại như
diffusion model, transformer hay flow matching, hiệu năng của thuật toán RL có thể được cải thiện đáng kể mà
không cần thiết kế lại toàn bộ kiến trúc thuật toán.
Cụ thể, diffusion policy trong offline RL (ví dụ Diffusion-DICE~\cite{mao2024diffusiondice}) cho thấy rằng biểu diễn
phân phối đa mode của hành động là yếu tố quan trọng trong các bài toán có không gian hành động phức tạp.

\textbf{Luận điểm 2: Quá trình tương tác RL là một generative model.}
Tutorial làm rõ rằng policy tương tác với môi trường tạo thành một mô hình sinh của các quan sát tương lai.
Xác suất đến được một trạng thái $s_f$ trong tương lai -- tức \textit{discounted state occupancy measure} hay
\textit{successor measure} -- đóng vai trò tương đương với likelihood trong các mô hình sinh truyền thống.
Nhận thức này dẫn tới các thuật toán goal-conditioned RL không cần thiết kế reward thủ công, thay vào đó
định nghĩa bài toán hoàn toàn qua dữ liệu (trạng thái đích mong muốn).

\textbf{Luận điểm 3: RL là công cụ để huấn luyện và cải thiện generative models.}
Quá trình denoising của diffusion model có thể được mô hình hóa như một MDP nhiều bước,
cho phép fine-tune model theo các mục tiêu downstream không biểu diễn được bằng likelihood (DDPO~\cite{black2024ddpo}).
Mở rộng hơn, self-supervised RL cho phép xây dựng các Behavioral Foundation Model khám phá và nén không
gian hành vi của môi trường mà không cần dữ liệu curated hay reward thủ công.

\subsubsection{Tính nhất quán và mạch lạc của framework}

Điểm đáng chú ý là tutorial xây dựng được một luận điểm nhất quán từ đầu đến cuối.
Bắt đầu từ quan sát đơn giản rằng score function -- đối tượng trung tâm của generative modeling --
xuất hiện trực tiếp trong policy gradient của RL, tutorial dần mở rộng mối liên hệ này qua nhiều lớp:
từ reward-weighted regression, đến dual RL, đến successor measure, rồi đến temporal contrastive learning
và cuối cùng là zero-shot RL.
Mỗi bước đều có nền tảng toán học rõ ràng và kết nối trực tiếp với bước tiếp theo.

Cách trình bày này giúp người đọc không chỉ nắm bắt từng phương pháp cụ thể mà còn hiểu được
\textit{tại sao} các kết nối đó tồn tại ở mức nguyên lý, từ đó có thể tự suy ra các biến thể và mở rộng.

% ---------------------------------------------------------------------
\subsection{Ưu điểm của hướng tiếp cận}
% ---------------------------------------------------------------------

\subsubsection{Loại bỏ sự phụ thuộc vào reward engineering}

Một trong những nút thắt lớn nhất khi triển khai RL trong thực tế là việc thiết kế hàm reward.
Reward phải vừa phản ánh đúng mục tiêu của người dùng, vừa đủ dense để tạo gradient học, vừa không
bị mô hình khai thác theo cách không mong muốn.
Trong nhiều ứng dụng thực tế -- robot dọn phòng, phẫu thuật robot, tổng hợp hóa học -- việc mã hóa
``mục tiêu'' thành scalar reward là gần như bất khả thi.

Khung goal-conditioned RL được trình bày trong tutorial giải quyết vấn đề này một cách triệt để.
Bằng cách định nghĩa bài toán qua \textit{dữ liệu} (quan sát mục tiêu $g$) thay vì scalar,
người dùng chỉ cần cung cấp ví dụ về trạng thái mong muốn.
Phần còn lại -- bao gồm đánh giá chính sách và tối ưu -- được dẫn xuất tự động từ cấu trúc xác suất.
Điều này về cơ bản đưa RL đến gần hơn với phương pháp luận học máy tiêu chuẩn: bài toán được định
nghĩa qua dữ liệu, không phải qua code đặc thù.

\subsubsection{Mở rộng năng lực biểu diễn của policy}

Việc sử dụng diffusion model hay transformer làm policy mang lại khả năng biểu diễn phân phối hành
động đa mode -- điều mà Gaussian policy truyền thống không làm được.
Trong các bài toán robot manipulation hay tổng hợp hóa học, thường tồn tại nhiều chuỗi hành động hợp lệ
để đạt cùng một mục tiêu.
Policy Gaussian sẽ trung bình hóa các mode này, dẫn tới các hành động không hợp lệ.
Diffusion policy tránh được vấn đề này bằng cách biểu diễn trực tiếp phân phối đa mode.

\subsubsection{Khả năng học không cần giám sát và dữ liệu tự thu thập}

Góc nhìn self-supervised RL (Phần IV của tutorial) giải quyết câu hỏi cơ bản: dữ liệu từ đâu mà có?
Thay vì phụ thuộc vào dataset curated do con người tạo ra, agent có thể tự khám phá môi trường,
thu thập dữ liệu và tổ chức kiến thức thông qua skill learning.
Khung Behavioral Foundation Model~\cite{eysenbach2025generativerl} cho thấy rằng
quá trình học như vậy có thể tạo ra các biểu diễn kỹ năng có khả năng tổng quát hóa mạnh,
sẵn sàng được \textit{prompt} để giải quyết downstream task mới -- tương tự LLM nhưng trong không gian
hành vi thay vì không gian ngôn ngữ.

% ---------------------------------------------------------------------
\subsection{Hạn chế và thách thức còn tồn tại}
% ---------------------------------------------------------------------

\subsubsection{Hạn chế về khả năng mở rộng (scalability)}

Mặc dù có nền tảng lý thuyết vững chắc, phần lớn các phương pháp được trình bày trong tutorial
vẫn được thực nghiệm trên các môi trường quy mô nhỏ hoặc trung bình (MuJoCo, Atari, maze navigation).
Khi chuyển sang các bài toán thực tế với không gian trạng thái và hành động cực kỳ lớn --
ví dụ robot thao tác trong môi trường chưa biết, hay điều khiển lò phản ứng hạt nhân --
các thuật toán hiện tại vẫn đối mặt với thách thức về hiệu quả mẫu và độ ổn định huấn luyện.

Temporal contrastive learning và successor measure estimation đòi hỏi lượng dữ liệu lớn để ước lượng
chính xác trong không gian chiều cao.
Mặc dù các biểu diễn log-linear (Section 4.6 của tutorial) có một số tính chất lý thuyết tốt,
tính thực tiễn ở quy mô lớn vẫn cần được kiểm chứng thêm.

\subsubsection{Vấn đề phân phối lệch (distribution shift)}

Phần lớn các phương pháp offline RL trong tutorial đều đối mặt với vấn đề distribution shift:
policy được học từ dữ liệu của behavior policy, nhưng sau đó được triển khai theo phân phối khác.
Diffusion-DICE giải quyết phần nào vấn đề này thông qua guide-then-select, nhưng vẫn phụ thuộc vào
giả định rằng dataset offline đủ phong phú để phủ được vùng hành động tối ưu.

Trong setting online hay hybrid, vấn đề trở nên phức tạp hơn khi policy liên tục cập nhật và
phân phối dữ liệu thay đổi theo.
Các thuật toán dual RL (Section 3.4) cung cấp công cụ lý thuyết để phân tích vấn đề này,
nhưng cài đặt thực tế vẫn yêu cầu nhiều kỹ thuật ổn định hóa bổ sung.

\subsubsection{Phụ thuộc vào chất lượng reward model}

Đối với các phương pháp kết hợp reward trong RL fine-tuning generative models (ví dụ DDPO),
chất lượng toàn bộ hệ thống phụ thuộc trực tiếp vào độ chính xác của reward model.
Khi reward model chỉ là một proxy hẹp cho mục tiêu thực sự của người dùng,
mô hình có thể tối ưu proxy thay vì cải thiện chất lượng thực -- hiện tượng \textit{reward hacking}.
Đây là vấn đề không chỉ của DDPO mà của toàn bộ paradigm RLHF (Reinforcement Learning from Human Feedback)
và đang là chủ đề nghiên cứu tích cực trong cộng đồng.

\subsubsection{Thách thức trong khái quát hóa (generalization)}

Tutorial kết thúc bằng lời kêu gọi về vai trò của generalization trong RL (Section 6 của tutorial).
Đây là một thiếu hụt hiện tại quan trọng: trong khi các mô hình ngôn ngữ và hình ảnh có thể
generalize tốt sang các input chưa gặp trong training, hầu hết các RL agent vẫn bị
overfitting vào môi trường và phân phối task cụ thể đã train.
Skill learning và successor measure cung cấp một số công cụ để giải quyết vấn đề này,
nhưng khả năng generalize của RL agent vẫn còn kém xa so với LLM hay visual generative models.

% ---------------------------------------------------------------------
\subsection{Hướng nghiên cứu tương lai}
% ---------------------------------------------------------------------

\subsubsection{Tích hợp nền tảng mô hình (foundation models) với RL}

Một hướng nghiên cứu hứa hẹn là tận dụng các foundation model (LLM, vision-language model)
như nguồn prior kiến thức để khởi động quá trình học RL.
Trong khi tutorial giới thiệu RLZero như một bước đầu tiên -- dùng video generative model để
tưởng tượng hành vi mục tiêu -- vẫn còn nhiều câu hỏi mở về cách kết hợp
language grounding, visual perception và decision-making trong một framework thống nhất.

Đặc biệt, khả năng suy luận theo ngữ cảnh dài của LLM có thể bổ sung hiệu quả cho successor measure
trong việc lập kế hoạch nhiều bước.
Thay vì chỉ ước lượng xác suất đến trạng thái $s_f$ theo phân phối hình học,
có thể kết hợp với khả năng lập kế hoạch ngôn ngữ để xử lý các task phức tạp hơn.

\subsubsection{Cải thiện hiệu quả mẫu trong môi trường thực}

Đối với các ứng dụng thực tế như robotics hay y tế, số lượng tương tác với môi trường bị giới hạn
nghiêm ngặt.
Các phương pháp model-based RL (Section 2.2) kết hợp với world model chất lượng cao (ví dụ diffusion-based
world model) là hướng đi tự nhiên để giảm yêu cầu dữ liệu thực.
Tuy nhiên, như tutorial đề cập, compounding error của world model vẫn là thách thức lớn cần
các kỹ thuật phát hiện và điều chỉnh hiệu quả hơn.

\subsubsection{Reward-free RL ở quy mô lớn}

Skill learning và self-supervised RL (Phần IV) đặt nền móng cho RL không cần reward.
Bước tiếp theo là đưa paradigm này lên quy mô lớn hơn, tương đương với scale của LLM pretraining.
Câu hỏi mở bao gồm: làm thế nào thiết kế không gian skill $\mathcal{Z}$ sao cho đủ phong phú
để biểu diễn đa dạng hành vi? Làm thế nào kết hợp skill learning với instruction following để tạo
ra các agent thực sự có thể nhận lệnh ngôn ngữ?

\subsubsection{Lý thuyết về generalization trong RL}

Như tutorial nhấn mạnh, generalization là \textit{the next frontier} của RL.
Cần xây dựng lý thuyết rõ ràng về khi nào và tại sao các biểu diễn học từ một tập task
có thể transfer sang task mới.
Kết quả về \textit{horizon generalization}~\cite{eysenbach2025generativerl} -- train trên task ngắn, giải được
task dài -- là một tín hiệu tích cực, nhưng vẫn còn hạn chế ở các setting đặc thù.
Việc mở rộng các kết quả này sang không gian trạng thái và hành động liên tục, đa chiều là
một bài toán lý thuyết quan trọng.

% ---------------------------------------------------------------------
\subsection{Nhận xét về ý nghĩa thực tiễn}
% ---------------------------------------------------------------------

Nhìn từ góc độ ứng dụng, framework được trình bày trong tutorial có ý nghĩa thực tiễn rõ ràng
trong ít nhất ba lĩnh vực.

Đối với \textbf{robotics}, khả năng học goal-reaching từ video demonstration mà không cần reward
(GCBC, goal-conditioned RL) và khả năng biểu diễn policy đa mode (diffusion policy) trực tiếp
giải quyết hai điểm yếu lớn nhất của robot learning hiện tại: thiếu dữ liệu có nhãn reward và
sự đa dạng của chuỗi hành động hợp lệ.

Đối với \textbf{LLM agents}, việc nhìn nhận chuỗi token generation như một MDP (tương tự DDPO áp
dụng cho diffusion model) cung cấp nền tảng lý thuyết cho RLHF và các phương pháp fine-tuning
bằng reward.
Framework dual RL và successor measure còn gợi ý các cách mới để đánh giá và tối ưu khả năng
lập kế hoạch của LLM mà không phụ thuộc vào human annotation.

Đối với \textbf{khoa học và kỹ thuật} (điều khiển lò phản ứng, thiết kế phân tử, tối ưu hóa
quy trình công nghiệp), việc kết hợp world model chất lượng cao với thuật toán RL hiệu quả mẫu
mở ra khả năng học chính sách tốt với rất ít tương tác thực với hệ thống vật lý -- giảm thiểu
chi phí và rủi ro trong quá trình thực nghiệm.

% ---------------------------------------------------------------------
\subsection{Kết luận}
% ---------------------------------------------------------------------

Tutorial \textit{Generative AI Meets Reinforcement Learning} của Eysenbach và Zhang tại ICML 2025
trình bày một quan điểm thống nhất và có chiều sâu về mối quan hệ giữa hai lĩnh vực.
Từ reward-weighted regression, diffusion policy, Diffusion-DICE đến temporal contrastive learning,
dual RL, skill learning và zero-shot RL, mỗi chủ đề đều được gắn kết bởi một ngôn ngữ toán học
chung: phân phối xác suất trên trajectory, score function, và successor measure.

Báo cáo này đã tổng hợp và trình bày các nội dung chính của tutorial qua bốn phần:
kiến thức nền về RL và generative models (Phần 2),
ứng dụng generative models trong RL bao gồm world model, diffusion policy và DDPO (Phần 3),
tương tác như generative model -- goal-conditioned RL, dual RL, successor measure và skill learning (Phần 4),
cùng với kết quả thực nghiệm minh họa (Phần 5).

Nhóm nhận thấy rằng đóng góp lớn nhất của tutorial không chỉ nằm ở các thuật toán cụ thể,
mà ở chỗ nó cung cấp một \textit{khung nhìn} giúp các nhà nghiên cứu từ cả hai phía --
generative modeling và RL -- có thể đọc hiểu kết quả của nhau và phát triển ý tưởng mới ở giao thoa.
Khi mô hình ngôn ngữ lớn và các hệ thống agent ngày càng phát triển,
sự hợp nhất giữa generative AI và reinforcement learning không còn là một
hướng nghiên cứu tùy chọn mà đang trở thành nền tảng không thể thiếu.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Tóm tắt các phương pháp chính và vị trí trong framework}
    \label{tab:summary}
    \begin{tabular}{p{3.5cm} p{4cm} p{4.5cm}}
        \toprule
        \textbf{Phương pháp} & \textbf{Vai trò} & \textbf{Đóng góp chính} \\
        \midrule
        Reward-weighted Regression & Dữ liệu trong RL & Kết nối RL và maximum likelihood \\
        \midrule
        Diffusion Policy / Diffusion-DICE & Policy biểu diễn phong phú & Xử lý phân phối đa mode trong offline RL \\
        \midrule
        DDPO & Fine-tune generative model & RL objective cho diffusion model \\
        \midrule
        Goal-conditioned RL / GCBC & Loại bỏ reward engineering & Định nghĩa bài toán qua dữ liệu \\
        \midrule
        Temporal Contrastive Learning & Ước lượng successor measure & Học biểu diễn không cần reward \\
        \midrule
        Dual RL / DICE & Phân tích phân phối dữ liệu & Thống nhất on-policy và off-policy \\
        \midrule
        Skill Learning / BFM & Khám phá và tổ quát hóa & Agent tự tạo dữ liệu và kỹ năng \\
        \midrule
        RLZero & Zero-shot task inference & Điều khiển từ ngôn ngữ, không cần giám sát \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}
